[
  {
    "question": "რა იწვევს ცენკერის დივერტიკულის დროს დისფაგიას",
    "options": [
      "საკვების დივერტიკულში მოხვედრა და მისი ზეწოლა საყლაპავზე",
      "საკვების ასპირაცია კუნთების მოდუნების შედეგად",
      "საყლაპავის ვენების ვარიკოზული გაგანიერება",
      "საყლაპავის"
    ],
    "correct_answer": "საკვების დივერტიკულში მოხვედრა და მისი ზეწოლა საყლაპავზე"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის ყველაზე გავრცელებულის სიმსივნე",
    "options": [
      "საყლაპავის ადენოკარცინომა",
      "ლიმფომა",
      "მელანომა",
      "სარკომა"
    ],
    "correct_answer": "საყლაპავის ადენოკარცინომა"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის კიბოს მარკერი რა არის",
    "options": [
      "SCC, CEA, CYFRA 21-1",
      "ca 19-9",
      "ca 125-",
      "ca 15-3"
    ],
    "correct_answer": "SCC, CEA, CYFRA 21-1"
  },
  {
    "question": "რომელია ყველაზე ხშირი საყლაპავის კეთითვისებიანი სიმსივნე?",
    "options": [
      "ლეიომიომა",
      "ლიპომა",
      "ფიბრომა",
      "ჰემანგიომა",
      "ნეირობლასტომა"
    ],
    "correct_answer": "ლეიომიომა"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის ადენოკარცინომის წინაპირობაა",
    "options": [
      "ბარეტის საყლაპავი",
      "წამლისმიერი ეზოფაგიტი",
      "ახალაზია",
      "მალორი-ვეისის სინდრომი"
    ],
    "correct_answer": "ბარეტის საყლაპავი"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის კიბოს განვითარებას არ უწყობს ხელს",
    "options": [
      "საყლაპავის ვენების გაგანიერება",
      "ქრონიკული ეზოფაგიტი",
      "პოლიპი",
      "დამწვრობის შემდგომი ნაწიბუროვანი სტრუქტურა",
      "დივერტიკულები"
    ],
    "correct_answer": "საყლაპავის ვენების გაგანიერება"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის კიბო უფრო ხშირად აზიანებს",
    "options": [
      "ზედა მესამედს",
      "ზედა და შუა მესამედს",
      "ქვედა მესამედს",
      "შუა და ქვედა მესამედს"
    ],
    "correct_answer": "შუა და ქვედა მესამედს"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის კიბოს შორეული მეტასტაზები ყველაზე ხშირია",
    "options": [
      "ფილტვებში",
      "ძველბში",
      "ღვიძლში",
      "კუჭში"
    ],
    "correct_answer": "ღვიძლში"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის კიბო ყველაზე იშვიათად იძლევა მეტასტაზებს",
    "options": [
      "ღვიძლში",
      "ფილტვში",
      "ძვლებში",
      "საკვერცხეებში",
      "რექტოვაგინალურ სივრცეში"
    ],
    "correct_answer": "რექტოვაგინალურ სივრცეში"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის კიბოს ძირითადი სიმპტომია",
    "options": [
      "სწრაფად განვითარებული დისფაგია",
      "თანდათან განვითარებული დისფაგია",
      "ოდინოფაგია",
      "მუდმივი ტკივილი მკერდის ძვლის უკან",
      "სლოკინი"
    ],
    "correct_answer": "თანდათან განვითარებული დისფაგია"
  },
  {
    "question": "დიაფრაგმას რომელი არტერია კვებავს",
    "options": [
      "შუასაძგიდის",
      "მარჯვენა კორონალური არტერია",
      "მარცხენა კორონალური არტერია",
      "ფილტვის არტერია"
    ],
    "correct_answer": "შუასაძგიდის"
  },
  {
    "question": "დიაფრაგმული (შუასაძგიდის) ნერვის ფორმირების ადგილია",
    "options": [
      "რომბისებური ორმო",
      "ნათხემ-ხიდის კუთხე",
      "კისრის წნული",
      "მხრის წნული"
    ],
    "correct_answer": "კისრის წნული"
  },
  {
    "question": "მედიასტინიტის სახეებს ნაკლებად მიეკუთვნება",
    "options": [
      "ტრავმული",
      "ლიმფოგენური",
      "ჰემატოგენური",
      "ოპერაციის შემდგომი",
      "კონტაქტური"
    ],
    "correct_answer": "ლიმფოგენური"
  },
  {
    "question": "როგორ ვრცელდება შუასაყარში სიმსივნე",
    "options": [
      "გულმკერდის ზედა ნაწილიდან",
      "გულმკერდის შუა ნაწილიდან",
      "კუჭიდან",
      "ფილტვებიდან"
    ],
    "correct_answer": "გულმკერდის ზედა ნაწილიდან"
  },
  {
    "question": "ყველაზე ხშირად შუასაყარში თიმომა მდებარეობს",
    "options": [
      "შუასაყრის ზედა ნაწილში",
      "შუასაყრის ქვედა ნაწილში",
      "შუასაყრის შუა ნაწილში",
      "შუასაყრის უკანა ნაწილში"
    ],
    "correct_answer": "შუასაყრის ზედა ნაწილში"
  },
  {
    "question": "თიმომა კლინიკურად ვლინდება",
    "options": [
      "კუნთების ძლიერი სპაზმით",
      "არტერიული ჰიერტენზიით",
      "აქლორჰიდრიით",
      "დიარეით",
      "მიასტენიით"
    ],
    "correct_answer": "მიასტენიით"
  },
  {
    "question": "კუჭის მარცხენა არტერია რას გამოეყოფა",
    "options": [
      "ფაშვის ღეროს",
      "ღვიძლის არტერიას",
      "ელენთის არტერიას",
      "კუჭ-თორმეტგოჯას არტერიას"
    ],
    "correct_answer": "ფაშვის ღეროს"
  },
  {
    "question": "მედიკამენტოზური კუჭის წყლული შეიძლება განვითარდეს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი პრეპარატის მიღების შედეგად, გარდა",
    "options": [
      "ასპირინი",
      "არასტეროიდული ტკივილგამაყუჩებლები",
      "სტეროიდები",
      "ციტოსტატიკები",
      "ბეტა ბლოკერები"
    ],
    "correct_answer": "ბეტა ბლოკერები"
  },
  {
    "question": "კუჭის წყლულოვანი დაავადების მკურნალობაში არ შედის",
    "options": [
      "პროტონული ტუმბოს ინჰიბიტორი",
      "H2 ბლოკატორები",
      "ანტიქოლინერგული პრეპარატები",
      "M1 რეცეპტორების ანტაგონისტები",
      "გასტროპროტექტორები"
    ],
    "correct_answer": "M1 რეცეპტორების ანტაგონისტები"
  },
  {
    "question": "მამაკაცი პაციენტი თვითნებურად მკურნალობდა არასტეროიდებით ხანგრძლივად ტკივილების კუპირების მიზნით და მიმართა ექიმს დისკომფორტის გამო... დიაგნოზის დასადასტურებლად ექიმმა რას უნდა მიმართოს",
    "options": [
      "გამოვიკვლიოთ ხომ არაა ფარული სისხლდენაო",
      "ჩატარდეს მუცლის ღრუს ტომოგრაფია",
      "ექოკარდიოგრამა",
      "სისხლის საერთო ანალიზი"
    ],
    "correct_answer": "გამოვიკვლიოთ ხომ არაა ფარული სისხლდენაო"
  },
  {
    "question": "კუჭის წინა კედლის წყლულოვანი დაავადება შეიძლება გართულდეს ყველა ჩამოთვლილით, გარდა",
    "options": [
      "პენეტრაციით",
      "პერფორაციით",
      "მალიგნიზაციით",
      "რეტროპერიტონეონეკროზით",
      "პერიტონიტით"
    ],
    "correct_answer": "რეტროპერიტონეონეკროზით"
  },
  {
    "question": "განსაკუთრებით რომელ წყლულს უჭირს შეხორცება მიუხედავად სათანადო კონსერვატიული მკურალობისა",
    "options": [
      "მცირე სიმრუდის წყლულს",
      "პრეპილორულ წყლულს",
      "კუჭის კარდიალური ნაწილის წყლულს",
      "კუჭის წინა კედლის წყლულს",
      "პენეტრირებულ წყლულ"
    ],
    "correct_answer": "პენეტრირებულ წყლულ"
  },
  {
    "question": "რომელი ანატომიური წარმონაქმნში მოხდება შიგთავსის ჩაღვრა პერიტონიუმის ღრუში კუჭის უკანა კედლის პერფორაციის დროს (პერფორაცია შემოფარგლულ ღრუში)",
    "options": [
      "კუჭუკანა აბგაში",
      "ილიოცეკალურ სივრცეში",
      "სუბდიაფრაგმულ სივრცეში"
    ],
    "correct_answer": "კუჭუკანა აბგაში"
  },
  {
    "question": "კუჭის პერფორაციის დროს რითი იღვრება სითხე მუცელში",
    "options": [
      "ვინსლოვის ხვრელით",
      "ლარეის ხვრელით",
      "მორგანის ხვრელით",
      "ბოგდალეკის ხვრელი"
    ],
    "correct_answer": "ვინსლოვის ხვრელით"
  },
  {
    "question": "რამდენ პროცენტში კუჭის წყლულის სისხლდენით გართულება",
    "options": [
      "5-10% (15-20%)",
      "10% (20%)",
      "10-40% 15-20%",
      "1-3%"
    ],
    "correct_answer": "5-10% (15-20%)"
  },
  {
    "question": "კუჭის წყლულიდან სისხლდენის დიაგნოსტიკის უმთავრესი მეთოდია",
    "options": [
      "კუჭის რენტგენოკონტრასტული კვლევა",
      "ენდოსკოპია",
      "კომპიუტერული ტომოგრაფია",
      "მაგნიტორეზონანსული ტომოგრაფია"
    ],
    "correct_answer": "ენდოსკოპია"
  },
  {
    "question": "კუჭის წყლულიდან მწვავე სისხლდენის დროს გადაუდებელი ოპერაციის ჩატარების ჩვენებას წარმოადგენს",
    "options": [
      "გაგრძელებადი სისხლდენა მიუხედავად ენდოსკოპიური ჰემოსტაზის მცდელობებისას",
      "მწვავე პოსტჰემორაგიული ანემია",
      "წყლულის მალიგნიზაცია",
      "წყლულის ლოკალიზაცია წინა კედელზე"
    ],
    "correct_answer": "გაგრძელებადი სისხლდენა მიუხედავად ენდოსკოპიური ჰემოსტაზის მცდელობებისას"
  },
  {
    "question": "რამდენ პროცენტში ხდება კუჭის წყლულის მალიგნიზაცია (განსაკუთრებით პილორული მიდამოს და დიდი სიმრუდის კალოზური წყლულები)",
    "options": [
      "1-3%",
      "10%",
      "5%",
      "20"
    ],
    "correct_answer": "1-3%"
  },
  {
    "question": "პილორურლი წყლულის მალიგნიზაციის პროცენტულობა",
    "options": [
      "10%",
      "20%",
      "30%",
      "40"
    ],
    "correct_answer": "10%"
  },
  {
    "question": "კუჭის ანტრალური ნაწილის 1,5 სმ პოლიპი რამდენ პროცენტში განიცდის მალიგნიზაციას",
    "options": [
      "10%",
      "6,8%",
      "20%",
      "40%",
      "74-75%"
    ],
    "correct_answer": "6,8%"
  },
  {
    "question": "კუჭის ანტრალური ნაწილის 3 სმ პოლიპი რამდენ პროცენტში განიცდის მალიგნიზაციას",
    "options": [
      "10%",
      "15%",
      "20%",
      "74-75%"
    ],
    "correct_answer": "74-75%"
  },
  {
    "question": "Helicobacter pylori-ის ერადიკაციის სქემაში არ მოიაზრება",
    "options": [
      "ბისმუტის პრეპარატები",
      "ანტიბიოტიკი",
      "პროტონის ტუმბოს ინჰიბიტორი",
      "პრობიოტიკი"
    ],
    "correct_answer": "პრობიოტიკი"
  },
  {
    "question": "კუჭის ჭეშმარიტ პოლიპებთან მიმართებაში სწორია ყველაფერი, გარდა",
    "options": [
      "ისინი ხშირად არიან მრავლობითი",
      "ვითარდებიან ატროფიული ლორწოვანი გარსიდან",
      "პირველად შეიძლება გამოვლინდნენ სქესობრივი მომწიფების პერიოდის დასასრულ ისას",
      "შეძლება წარმოადგენდნენ გენეტიკურად განპირობებული რომელიმე სინდრომის შემადგენელ ნაწილს",
      "იშვიათად მალიგნიზირდებიან"
    ],
    "correct_answer": "იშვიათად მალიგნიზირდებიან"
  },
  {
    "question": "უფრო ხშირად მალიგნიზირდება კუჭის პოლიპების შემდეგი ტიპები",
    "options": [
      "ჰიპერპლასტიური",
      "პაპილომური",
      "ეოზინოფილური",
      "ადენომატოზური",
      "ყველას ერთნაირი მალიგნიზაციის ინდექსი აქვს მათი ჰისტოლოგიური შენების მიუხედავად"
    ],
    "correct_answer": "ადენომატოზური"
  },
  {
    "question": "კუჭის პოლიპის საწყისი სტადიის მკურნალობა",
    "options": [
      "პოლიპექტომია საღი ქსოვილების ფარგლებში",
      "კუჭის რეზექცია",
      "გასტრექტომია",
      "დისპანსერული დაკვირვება"
    ],
    "correct_answer": "პოლიპექტომია საღი ქსოვილების ფარგლებში"
  },
  {
    "question": "კუჭის მალიგნიზირებული პოლიპის დროს ნაჩვენებია",
    "options": [
      "ენდოსკოპიური პოლიპექტომია",
      "პოლიპის ქირურგიული ამოკვეთა",
      "კუჭის სოლისებური რეზექცია",
      "კუჭის ეკონომიური რეზექცია",
      "კუჭის სუბ ტოტალური რეზექცია ყველა ონკოლოგიური პრინციპების დაცვით"
    ],
    "correct_answer": "კუჭის სუბ ტოტალური რეზექცია ყველა ონკოლოგიური პრინციპების დაცვით"
  },
  {
    "question": "არის თუ არა მიზანშეწონილი ლიმფადენექტომიის განხორციელება გასტროინტენსტინალური სტრომული სიმსივნეების ამოკვეთის დროს",
    "options": [
      "არ არის მიზანშეწონილი",
      "გააჩნია სიმსივნის ზომას",
      "ყველა შემთხვევაში უნდა განხორციელდეს",
      "ლიმფადენექტომიის საკითხი ჯერ კიდევ სადავოა"
    ],
    "correct_answer": "ლიმფადენექტომიის საკითხი ჯერ კიდევ სადავოა"
  },
  {
    "question": "კუჭის კიბო უფრო ხშირად ვითარდება ასაკში",
    "options": [
      "20 წლამდე",
      "21-დან 50 წლამდე",
      "51-დან 70 წლამდე",
      "70 წელზე ზემოთ",
      "კუჭის კიბო ყველა ასაკობრივ ჯგუფში ვითარდება ერთნაირი სიხშირით"
    ],
    "correct_answer": "51-დან 70 წლამდე"
  },
  {
    "question": "კუჭის კიბო უფრო ხშირად ლოკალიზდება",
    "options": [
      "კუჭის კარდიალურ ნაწილში",
      "კუჭის დიდ სიმრუდეზე",
      "კუჭის მცირე სიმრუდეზე",
      "კუჭის ანტრალურ ნაწილში"
    ],
    "correct_answer": "კუჭის ანტრალურ ნაწილში"
  },
  {
    "question": "მიუთითეთ კუჭის კიბოს ლოკალიზაცია, რომელიც მიმდინარეობს კლინიკურად ყველაზე ნაკლები გამოვლინებით",
    "options": [
      "კარდიოეზოფაგური კიბო",
      "სუბკარდიული კიბო",
      "კუჭის სხეულის კიბო",
      "პილორული არხის კიბო",
      "ანტრალური ნაწილის კიბო"
    ],
    "correct_answer": "კუჭის სხეულის კიბო"
  },
  {
    "question": "კუჭის კიბოს TNM M1 რას აღნიშნავს",
    "options": [
      "შორეულ მეტასტაზებს",
      "მეტასტაზები არ არის",
      "მეტასტაზი აღინიშნება 1-6 ლიმფურ კვანძში",
      "მეტასტაზი არინიშნება >15 ლიმფურ კვანძშ"
    ],
    "correct_answer": "შორეულ მეტასტაზებს"
  },
  {
    "question": "TNM მიხედვით კუჭის კიბოს რომელი სტადიაა Tis?",
    "options": [
      "კუჭის პრეინვაზიური კარცინომა in situ--სიმსივნე მოიცავს ეპითელურ ფირფიტას და ბაზალურ მემბრანას არ სცილდება და როგორც წესი მეტასტაზებს არ იძლევაTis",
      "კუჭის ადრეული კიბო--პროცესი მოიცავს როგორც ლორწოვან გარსს, ისე ლორწქვეშა შრეს. T1",
      "სიმსივნე ჩაიზრდება muscularis proprea-ში ან სუბსეროზამდე T2",
      "სიმსივნე ჩაიზრდება სეროზულ გარსში (ვისცერალურ პერიტონეუმში), მაგრამ მეზობელ ორგანოებში არ განიცდის ინფილტრაციას T3",
      "სიმსივნე ინფილტრირებულია მეზობელ ორგანოებში. T4"
    ],
    "correct_answer": "კუჭის პრეინვაზიური კარცინომა in situ--სიმსივნე მოიცავს ეპითელურ ფირფიტას და ბაზალურ მემბრანას არ სცილდება და როგორც წესი მეტასტაზებს არ იძლევაTis"
  },
  {
    "question": "კუჭის კიბოს მეტასტაზირების პირველი ეტაპია",
    "options": [
      "ფილტვებში",
      "ღვიძლში",
      "რეგიონარულ ლიმფურ კვანძებში",
      "ძვლებში",
      "პერიტონეუმზე"
    ],
    "correct_answer": "რეგიონარულ ლიმფურ კვანძებში"
  },
  {
    "question": "რომელი ორგანოს კიბოს დროს მარცხენა ლავიწზედა ფოსოში არსებულ მეტასტაზს ეწოდება ვირხოვის სახელი",
    "options": [
      "ღვიძლის კიბოს დროს",
      "საყლაპავის კიბოს დროს",
      "ელენთის კიბოს დროს",
      "კუჭის კიბოს დროს",
      "ფილტვის კიბოს დროს"
    ],
    "correct_answer": "კუჭის კიბოს დროს"
  },
  {
    "question": "კუჭის კიბოს შორეულ მეტასტაზებს ეკუთვნის ყველა ჩამოთვლილი, გარდა",
    "options": [
      "მეტასტაზებისა ფილტვებში",
      "კრუკენბერგის მეტასტაზებისა",
      "ვირხოვის მეტასტაზისა",
      "შნიცლერის მეტასტაზისა",
      "მეტასტაზებისა კუჭ-პანკრეასის იოგში"
    ],
    "correct_answer": "მეტასტაზებისა კუჭ-პანკრეასის იოგში"
  },
  {
    "question": "რომელი ორგანოა სიმსივნის პირველადი კერა კრუკენბერგის მეტასტაზის დროს",
    "options": [
      "ფილტვი",
      "საყლაპავი",
      "კუჭი",
      "წვრილი ნაწლავი",
      "მსხვილი ნაწლავი"
    ],
    "correct_answer": "კუჭი"
  },
  {
    "question": "კუჭის კიბოს დროს ვირხოვის მეტასტაზი განიხილება, როგორც",
    "options": [
      "შორეული ჰემატოგენური მეტასტაზი",
      "შორეული ორთოგრადული ლიმფოგენური მეტასტაზი",
      "შორეული რეტროგრადული ლიმფოგენური მეტასტაზი",
      "რეგიონალური ლიმფოგენური მეტასტაზი",
      "იმპლანტაციური მეტასტაზი"
    ],
    "correct_answer": "შორეული რეტროგრადული ლიმფოგენური მეტასტაზი"
  },
  {
    "question": "67 წლის მამაკაცმა მომართა კლინიკას ამბულატორიულად ჩივილებით ტკივილზე ეპიგასტრიუმის მიდამოში წონაში კლება. პალპაციით ისინჯება მოცულბითი წარმონაქმნი მუცლის ზედა ნახევარში. ყურადღებას იქცევს გადიდებული ლიმფური კვანძი ლავიწზედა მიდამოში მარცხნივ. რა არის სავარაუდო დოაგნოზი?",
    "options": [
      "ღვიძლის კიბო",
      "საყლაპავის კიბო",
      "კუჭის კიბო",
      "პანკრეასის კიბო",
      "განივი კოლინჯის კიბო"
    ],
    "correct_answer": "კუჭის კიბო"
  },
  {
    "question": "Helicobacter pylori-ს ერადიკაციის სქემაში არ მოიაზრება",
    "options": [
      "ანტიბიოტიკი",
      "პროტონის ტუმბოს ინჰიბიტორი",
      "მეტრონიდაზოლი",
      "B ჯგუფის ვიტამინები"
    ],
    "correct_answer": "B ჯგუფის ვიტამინები"
  },
  {
    "question": "რომელი არგამოიყენება H.pylori-ის დროს",
    "options": [
      "რანიტიდინი",
      "ომეპრაზოლი",
      "კლარითრომიცინი",
      "მეტრონიდაზოლი"
    ],
    "correct_answer": "რანიტიდინი"
  },
  {
    "question": "ლაპარასკოპიული ულცერორაფიის უკუჩვენებას წარმოადგენს",
    "options": [
      "8 საათზე მეტი გასული დრო პერფორაციიდან და მკვეთრად გამოხატული გენერალიზებული პერიტონიტის ნიშნები",
      "მორბიდული სიმსუქნე და შაქრიანი დიაბეტი",
      "ხანდაზმული ასაკი",
      "აპენდექტომია ანამნეზში"
    ],
    "correct_answer": "8 საათზე მეტი გასული დრო პერფორაციიდან და მკვეთრად გამოხატული გენერალიზებული პერიტონიტის ნიშნები"
  },
  {
    "question": "პაციენტს ეჭვით ღრუს ორგანოს პერფორაციაზე ჩაუტარდა მუცლის რენტგენოლოგიური კვლევა ვერტიკალურ პოზიციაში. თავისუფალი ჰაერი ნანახი არ იქნა. რომელი მტკიცებულებაა მართებული აღნიშნულ სიტუაციაში?",
    "options": [
      "ღრუ ორგანოს პერფორაცია გამორიცხულია, რადგან თავისუფალი ჰაერი ნანახი არ იქნა",
      "მუცლის რენტგენოლოგიური კვლევა ზოგადად არაინფორმატიულია ღრუ ორგანის პერფორაციის დროს",
      "ღრუ ორგანოს პერფორაცია არ არის გამორიცხული მიუხედავად თავისუფალი ჰაერის არ არსებობისა",
      "მუცლის ღრუს ულტრაბგერითი კვლევა უფრო ეფექტურია თავისუფალი ჰაერის იდენტიფიცირებისათვის"
    ],
    "correct_answer": "ღრუ ორგანოს პერფორაცია არ არის გამორიცხული მიუხედავად თავისუფალი ჰაერის არ არსებობისა"
  },
  {
    "question": "ვაგოტომია რა დონეზე კეთდება (ტრუნექტომია ღეროვანი ანუ ტრუნკულარული ვაგოტომია)",
    "options": [
      "დიაფრაგმის ზემოთდ",
      "დიაფრაგმის ქვემოთ",
      "კუჭთან",
      "სუბდიაფრაგმულად (კარდიიდან 2 სმ დაშორებით ვაგუსის ორივე ტოტის გადაკვეთა საყლაპავის კარდიალური ნაწილის სერომიოტომიასთან ერთად"
    ],
    "correct_answer": "სუბდიაფრაგმულად (კარდიიდან 2 სმ დაშორებით ვაგუსის ორივე ტოტის გადაკვეთა საყლაპავის კარდიალური ნაწილის სერომიოტომიასთან ერთად"
  },
  {
    "question": "ბარიატრიულ კლინიკას მომართა 41 წლის ქალბატონმა, რომლის BMI=46.(წონის ინდექსი) ანამნეზში საყურადღებოა შაქრიანი დაიბეტის ტიპი II არსებობა. პაციენტის კონსულტაციის შემდეგ გადაწყდა ვერტიკალური (სახელოსებური) გასტროექტომიის წარმოება, აღნიშნული ოპერაცია რომელ კატეგორია მიეკუთვნება?",
    "options": [
      "მალაბსორბციულს",
      "კომბინირებულს",
      "რესტრიქციულს",
      "კონსტრიქციულს"
    ],
    "correct_answer": "რესტრიქციულს"
  },
  {
    "question": "ვერტიკალური (სახელოსებური) გასტროექტომიის შემდეგ დარჩენილი კუჭის მოცულობა შეესაბამება",
    "options": [
      "150-250 მლ",
      "500-600 მლ",
      "850-1000 მლ",
      "საერთო მოცულობა უცვლელი რჩება"
    ],
    "correct_answer": "150-250 მლ"
  },
  {
    "question": "კუჭის რეზექცია 2/3 ვისი წესით სრულდება",
    "options": [
      "ბილროთის",
      "რუ-ს წესით",
      "პოლია რაიხელის წესით",
      "ბალფური წესი"
    ],
    "correct_answer": "ბილროთის"
  },
  {
    "question": "დემპინგ-სინდრომის ოპერაციული მკურნალობა გულისხმობს",
    "options": [
      "ბილროტ I-ის გადაყვანას ბილროტ II-ში",
      "ბილროტ-II-ის გადაყვანა რუს ტიპის ანასტომოზში",
      "ბილროტ II-ის გადაყვანას ბილროტ I-ში",
      "დემპინგ-სინდრომის მკურნალობა მხოლოდ კონსერვატორულ"
    ],
    "correct_answer": "ბილროტ II-ის გადაყვანას ბილროტ I-ში"
  },
  {
    "question": "მომტანი მარყუჟის ოპერაციული მკურნალობა გულისხმობს",
    "options": [
      "ბილროტ I-ის გადაყვანას ბილროტ II-ში",
      "ბილროტ-II-ის გადაყვანა რუს ტიპის ანასტომოზში",
      "ბილროტ I-ის გადაყვანა რუს ტიპის ანასტომოზში",
      "მომტანი მარყუჟის მკურნალობა მხოლოდ კონსერვატიულია"
    ],
    "correct_answer": "ბილროტ-II-ის გადაყვანა რუს ტიპის ანასტომოზში"
  },
  {
    "question": "ოპერირებული კუჭის დაავადებებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "პოსტვაგოტომიური დისფაგია",
      "პოსტვაგოტომიური დიარეა",
      "აქალაზია",
      "რეფლუქს გასტრიტი",
      "წყლულის რეციდივი"
    ],
    "correct_answer": "აქალაზია"
  },
  {
    "question": "კუჭის რეზექციის შემდგომი პეპტიკური წყლულის გაჩენის მიზეზებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "ეკონომიური რეზექცია",
      "პილორუსის ლორწოვანის დატოვება",
      "ვაგუსის ჰიპერტონუსი",
      "ცოლინგერ-ელისონის სინდრომი",
      "პირველადი ჰიპერპარათირეოიდიზმი",
      "პირველადი ჰიპერთირეოზი"
    ],
    "correct_answer": "პირველადი ჰიპერთირეოზი"
  },
  {
    "question": "რომელი არ მიეკუთვნება კუჭის კიბოსწინარე დაავადებას",
    "options": [
      "მენეტრიეს დაავადება",
      "მელორი-ვეისის სინდრომი",
      "ქრონიკული წყლულოვანი დაავადება",
      "კუჭის პოლიპიზი",
      "ნარეზექციები კუჭი"
    ],
    "correct_answer": "მელორი-ვეისის სინდრომი"
  },
  {
    "question": "კუჭის ეპითელიალური კეთილთვისებიანი სიმსივნეები ძირითადად გამოვლინდება",
    "options": [
      "ჰორმონული აქტივობით",
      "ინვაზიით ბაზალურ მემბრანაში",
      "სისხლდენით",
      "ლიმფოგენური გავრცელებით",
      "ჰემატოგენური გავრცელებით"
    ],
    "correct_answer": "სისხლდენით"
  },
  {
    "question": "რა არის ეკზოკრინული პანკრეასის ფუნქციური ერთეული?",
    "options": [
      "აცინა",
      "წილაკი",
      "ლანგერჰასის კუნძული",
      "სინუსოიდი"
    ],
    "correct_answer": "აცინა"
  },
  {
    "question": "პანკრეასის რა ნაწილი უკავია ეკზოკრინულ სტრუქტურებს ?",
    "options": [
      "10-15%",
      "25-30%",
      "50%",
      "75%",
      "80-85%"
    ],
    "correct_answer": "80-85%"
  },
  {
    "question": "პანკრეასის რა ნაწილში არიან ძირითადათ განლაგებული ინსულები?",
    "options": [
      "თავში",
      "სხეულში",
      "კუდში"
    ],
    "correct_answer": "კუდში"
  },
  {
    "question": "ლანგერჰანსის კუნძულები რისი კუნძულებია",
    "options": [
      "პანკრეასის ალფა-, ბეტა- დელტა და PP უჯრედების გროვებია, რომლებიც შესაბამისად გლუკაგონს, ინსულინს, სომატოსტატინს, და პანკრეატულ პოლიპეპტიდს (გასტრინის ანტაგონისტი) გამოიმუშავებენ",
      "თირკლმლისზედა ჯირკვლის",
      "ფარისებრი ჯირკვლის",
      "სასქესო ჯირკვლების"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეასის ალფა-, ბეტა- დელტა და PP უჯრედების გროვებია, რომლებიც შესაბამისად გლუკაგონს, ინსულინს, სომატოსტატინს, და პანკრეატულ პოლიპეპტიდს (გასტრინის ანტაგონისტი) გამოიმუშავებენ"
  },
  {
    "question": "სად არის ლოკალიზებულია ლანგერჰანსის კუნძულები",
    "options": [
      "ძვლის ტვინი",
      "კანში",
      "მუკოზურ მემბრანებში",
      "პანკრეასში"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეასში"
  },
  {
    "question": "პანკრეასის სადინარი თორმეტგოჯას სად უერთდება?",
    "options": [
      "პანკრეასის მთავარი სადინარი (ვირზუნგის)- თორმეტგოჯა ნაწლავის დასწვრივ ნაწილში არსებულ დვრილში, ნაღვლის საერთო სადინართან ერთად",
      "პანკრეასის დამატებითი (სანტორინის) სადინარი იხსნება მთავრის ადინარის ცოტა ზემოთ და მარცხნივ",
      "ზოგჯერ (10%) საერთო ამპულის გარეშე ორივე სადინარი ერთიანდება თორმეტგოჯას კედელში",
      "5%- ში პანკრეასის დამატებითი და მთავარი სადინრები ფატერის დვრილიდან 2- 3 სმ-ით ზემოთ დამოუკიდებლად ჩაედინება 12 გოჯა ნაწლავში ე.წ. მცირე დვრილში"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეასის მთავარი სადინარი (ვირზუნგის)- თორმეტგოჯა ნაწლავის დასწვრივ ნაწილში არსებულ დვრილში, ნაღვლის საერთო სადინართან ერთად"
  },
  {
    "question": "ქრონიკული პანკრეატიტის ძირითადი ეტიოლოგიური ფაქტორია",
    "options": [
      "ალკოჰოლი",
      "ნაღველ-კენჭოვანი დაავადება",
      "ჰიპერლიპოპროტეინემია",
      "მასკლეროზირებელი ქოლანგიტი",
      "იდიოპათიური"
    ],
    "correct_answer": "ალკოჰოლი"
  },
  {
    "question": "56 წლის მამაკაცი მოყვანილი იქნა კლინიკაში ძლიერი ტკივილებით მუცლის ზედა ნახევარში, გულისრევა, ღებინება. აღნიშნული ჩივილები დაეწყო რამდენიმე საათის წინ ცხიმიანი საკვების მიღების შემდეგ. პაციენტს ანამნეზში აღენიშნება ზედა-შუა ლაპარატომია კუჭუკანა ჯირკვლის პათოლოგიის გამო რამდენიმე წლის წინ. თავისუფალი ჰაერი ნანახი იქნა. თქვენი შემდგომი ტაქტიკაა",
    "options": [
      "მუცლის ღრუს კომპიუტერული ტომოგრაფია",
      "მუცლის ღრუს მაგნიტო-რეზონანსული ტომოგრაფია",
      "ბარიუმის ფაფის მიცემა და კუჭის რენტგენო-კონტრასტული კვლევა დიაგნოზის ვერიფიცირების მიზნით",
      "პაციენტის მოთავსება ქირურგიულ სტაციონარში და აგრესიული ინფუზიური და სპაზმოლიზური თერაპია",
      "გადაუდებელი ოპერაციული მკურნალობ"
    ],
    "correct_answer": "გადაუდებელი ოპერაციული მკურნალობ"
  },
  {
    "question": "37 წლის მამაკაცი მოყვანილია გადაუდებელი მედიცინის დეპარტამენტში ავტო საგზაო შემთხვევის შედეგად. ინსტრუმენტული კვლევის შედეგად ნანახი იქნა ელენთის დაზიანება და თავისუფალი სითხე მუცლის ღრუში. გადაწყდა სპლენექტომიის წარმოება. ელენთის სისხლძარღვების ლიგირების დროს სიფრთხილეა საჭირო, რათა არ დაზიანდეს შემდეგი რეტროპერიტონეალური ორგანო",
    "options": [
      "განივი კოლინჯი",
      "კუჭუკანა ჯირკვალი",
      "კუჭის კარდიალური ნაწილი",
      "ნაღვლის საერთო სადინარი",
      "დიდი ბადექონი"
    ],
    "correct_answer": "კუჭუკანა ჯირკვალი"
  },
  {
    "question": "61 წლის მამაკაცი უჩივის პერიოდულ ცხელებას, დისკომფორტს მუცლის ზედა ნახევარში. დაისვა პანკრეასის ფსევდოკისტის დიაგნოზი. აღნიშნული წარმონაქმნის ეტიოლოგიური ფაქტორია",
    "options": [
      "pancreas divisum",
      "ბეჭდისებური პანკრეასი",
      "პანკრეატიტი",
      "პანკრეასის ნეოპლაზია",
      "ექტოპიური პანკრეასი"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეატიტი"
  },
  {
    "question": "55 წლის ქალბატონი მოყვანილია კლინიკაში სიმაღლიდან ვარდნის შემდეგ. კომპიუტერულ ტომოგრაფიაზე გამოვლინდა რეტროპერიტონეული ჰემატომა. რომელ სავარაუდო ორგანოს დაზიანებასთან გვაქვს საქმე?",
    "options": [
      "აორტის რუპტურა",
      "ღვიძლის მარჯვენა წილის დაიზანება",
      "განივი კოლინჯის დაიზანება",
      "პანკრეასის დაზიანება",
      "ელენთის დაზიანება"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეასის დაზიანება"
  },
  {
    "question": "59 წლის ქალბატონმა მომართა კლინიკას ნეიროენდოკრინული სიმსივნის დიაგნოზით. პაციენტს აღენიშნება მკვეთრად გამოხატული ვიპლის ტრიადა. ვიპლის ტრიადის შემადგენელი კომპონენტებია",
    "options": [
      "ჰიპოინსულინიზმი, პანკრესში სიმსივნის არსებობა, ჰიპერგლიკემია",
      "ჰიპერინსულინიზმი, პანკრესში სიმსივნის არსებობა, ჰიპოგლიკემია",
      "პეპტიური წყლული, პანკრესში სიმსივნის არსებობა, გასტრინის მომატება სისხლის შრატში",
      "პეპტიური წყლული, პანკრესში სიმსივნის არსებობა, დაბალი გასტრინის შემცველობა სისხლის შრატში"
    ],
    "correct_answer": "ჰიპერინსულინიზმი, პანკრესში სიმსივნის არსებობა, ჰიპოგლიკემია"
  },
  {
    "question": "ბავშვს აქვს მომატებული ამილაზა და ლიპაზა, რა დაავადებას ივარაუდებთო",
    "options": [
      "პანკრეატიტი",
      "ქოლეცისტიტი",
      "ცისტური ფიბროზი",
      "მონონუკლეოზი"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეატიტი"
  },
  {
    "question": "პანკრეასის მკურნალობა შეიცავს",
    "options": [
      "- IV სითხეები",
      "პარენტერული კვებ"
    ],
    "correct_answer": "პარენტერული კვებ"
  },
  {
    "question": "პანკრეატინი წარმოადგენს",
    "options": [
      "ადამიანის პანკრეასის ფერმენტების სინთეზურ ანალოგს",
      "ადამიანის პანკრეასის ფერმენტების რეკომბინანტურ პრეპარატს",
      "ღორისა და მსხვილი რქოსანი ცხოველების პანკრეასის ფერმენტულ პრეპარატს"
    ],
    "correct_answer": "ღორისა და მსხვილი რქოსანი ცხოველების პანკრეასის ფერმენტულ პრეპარატს"
  },
  {
    "question": "რომელი პრეპარატი არ წარმოადგენს პანკრეასის ფერმენტებს?",
    "options": [
      "კრეონი",
      "მეზიმ - ფორტე",
      "პანზინორმი",
      "პანკრეატინი",
      "ლინექსი"
    ],
    "correct_answer": "ლინექსი"
  },
  {
    "question": "როდის უნდა მიიღოს პაციენტმა პანკრეატინი?",
    "options": [
      "დილით უზმოზე",
      "ჭამამდე 15 წუთით ადრე",
      "ჭამის დროს",
      "ჭამის შემდეგ 0,5 საათის მერე",
      "ძილის წინ"
    ],
    "correct_answer": "ჭამის დროს"
  },
  {
    "question": "კრეონის (პანკრეატინის) დანიშვნის ჩვენებაა",
    "options": [
      "გასტრო-ეზოფაგალური რეფლუქსი",
      "ჰეპტიური წყლულოვანი დაავადება",
      "პანკრეასის ქრონიკული უკმარისობა",
      "წყლულოვანი კოლიტი",
      "მწვავე პანკრეატიტი"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეასის ქრონიკული უკმარისობა"
  },
  {
    "question": "პანკრეატინით მკურნალობის უკუჩვენებაა",
    "options": [
      "ახალაზია",
      "რეფლუქს ეზოფაგიტი",
      "პეპტიური წყლული",
      "ორსულობა"
    ],
    "correct_answer": "ორსულობა"
  },
  {
    "question": "მუცლის დახურული ტრავმის შედეგად პანკრეასის რა ნაწილი ზიანდება",
    "options": [
      "პანკრეასის თავი",
      "პანკრეასის სხეული",
      "პანკრეასის კუდი",
      "პანკრეასის მთლიანად"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეასის თავი"
  },
  {
    "question": "სიმძიმის მიხედვით რომელი ხარისხის იქნება კუჭქვეშა ჯირკვლის ტრავმა თუ წარმოდგენილია პარენქიმის ღრმა გახევა კუჭქვეშა ჯირკვლის სადინრის გახევის გარეშე",
    "options": [
      "პირველი",
      "მეორე",
      "მესამე",
      "მეოთხე"
    ],
    "correct_answer": "მესამე"
  },
  {
    "question": "რომელი ვენა არ შედის კარის ვენის სისტემაში",
    "options": [
      "კუჭის მარცხენა ვენა",
      "ზედა მეზენტერური ვენა",
      "შუა ჰემოროიდული ვენა",
      "ელენთის ვენა",
      "ქვედა მეზენტერული ვენა"
    ],
    "correct_answer": "შუა ჰემოროიდული ვენა"
  },
  {
    "question": "რა გადის ღვიძლ 12 გოჯა ნაწლავის იოგში",
    "options": [
      "კარის ვენა, ღვიძლის საერთო არტერია, და ნაღვლის საერთო სადინარი",
      "კარის ვენა და ნაღვლის საერთო სადინარი",
      "კარის ვენა და ღვიძლის საერთო სადინარი",
      "ნაღვლის და ღვიძლის საერთო სადინარი"
    ],
    "correct_answer": "კარის ვენა, ღვიძლის საერთო არტერია, და ნაღვლის საერთო სადინარი"
  },
  {
    "question": "8 საათის ახალშობილს აღენიშნებოდა სიყვითლე მთელ სხეულზე, ლაბორატორიული კვლევით გამოვლინდა არაპირდაპირი ჰიპერბილირუბინემია 24 მგ/დლ. როგორი იქნება თქვენი მკურნალობის ტაქტიკა",
    "options": [
      "ინტენსიური ფოტოთერაპიის დაწყება",
      "შენაცვლებითი ტრანსფუზიის ჩატარება",
      "არ საჭიროებს ჩარევას, სიყვითლე ფიზიოლოგიურია",
      "ფენობარბიტალით მკურნალობა",
      "ინტრავენური იმუნოგლობულინის გამოყენება"
    ],
    "correct_answer": "შენაცვლებითი ტრანსფუზიის ჩატარება"
  },
  {
    "question": "პოლიმორფილი წვრილ წინწკლივანი და პურპურული გამონაყარით წლის გოგონას 2 კვირის წინ გადატანილი აქვს ვირუსი. რომელს გამორიცხავდით პირველს?",
    "options": [
      "მენინგოკოქცემია",
      "თრომბოციტოპენიური პურპურა",
      "ჰემოფილია",
      "ჟილბერის დაავადება"
    ],
    "correct_answer": "თრომბოციტოპენიური პურპურა"
  },
  {
    "question": "მექანიკური სიყვითლის შემთხვევაში ხდება შემდეგი ვიტამინის შეწოვის დარღვევა, გარდა",
    "options": [
      "A",
      "C",
      "D",
      "E",
      "K"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "question": "გესტაციის 39-ე კვირაზე დაბადებულ ახალშობილს სიცოცხლის მე-3 დღეს, აღენიშნება სიყვითლე სახის და გილმკერდის არეში. ლაბორატორიული კვლევით გამოვლინდა არაპირდაპირი ჰიპერბილირუბინემია. როგორია იქნება თქვენი მკურნალობის ტაქტიკა",
    "options": [
      "ინტენსიური ფოტოთერაპიის დაწყება",
      "შენაცვლებითი ტრანსფუზიის ჩატარება",
      "არ საჭიროებს ჩარევას, სიყვითლე ფიზიოლოგიურია",
      "ფენობარბიტალით მკურნალობა",
      "ინტრავენური იმუნოგლობულინის გამოყენება"
    ],
    "correct_answer": "არ საჭიროებს ჩარევას, სიყვითლე ფიზიოლოგიურია"
  },
  {
    "question": "პირველადი მასკლეროზირებელი ქოლანგიტი ყველაზე ხშირად ასოცირებულია",
    "options": [
      "ელენთის აბსცესთან",
      "კრონის დაავადებასთან",
      "ქრონიკულ ქოლეცისტიტთან",
      "ქრონიკულ პანკრეატიტტან",
      "წყლულოვან კოლიტთ"
    ],
    "correct_answer": "წყლულოვან კოლიტთ"
  },
  {
    "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან, რომელი არ არის პორტული ჰიპერტენზიის გართულება?",
    "options": [
      "პორტოსისტემური ენცეფალოპათია",
      "სპლენომეგალია",
      "ღვიძლის ვენის თრომბოზი",
      "ასციტი"
    ],
    "correct_answer": "ღვიძლის ვენის თრომბოზი"
  },
  {
    "question": "არაალკოჰოლური სტეატოჰეპატიტი უნდა ვივარაუდოთ პაციენტებში ისეთი რისკ ფაქტორებით, როგორიცაა სიმუქნე, ტიპი 2 შაქრიანი დიაბეტი ან",
    "options": [
      "„AST/ALT“>1",
      "დისლიპიდემია",
      "ალკოჰოლის ჭარბად მოხმარება",
      "ჰიპერბილირუბინემია"
    ],
    "correct_answer": "დისლიპიდემია"
  },
  {
    "question": "რა როლს ასრულებს რადიოლოგიური კვლევის მეთოდები (იმიჯინგი) სტეატოჰეპატიტის დიაგნოსტიკაში (ღვიძლის არაალკოჰოლური გაცხიმოვნების)",
    "options": [
      "ღვიძლის ფერმენტების გამოვლენა",
      "ღვიძლის შრეობრივი სტრუქტურის გამოვლენა",
      "ღვიძლის სტეატოზის იდენტიფიცირება",
      "ღვიძლის მეტასტაზური კერების"
    ],
    "correct_answer": "ღვიძლის სტეატოზის იდენტიფიცირება"
  },
  {
    "question": "რამდენი მმ არის ქოლედოქუსის სადინრის დიამეტრი?",
    "options": [
      "2-5 მმ",
      "6-8 მმ",
      "10-12 მმ",
      "15-20 მმ"
    ],
    "correct_answer": "6-8 მმ"
  },
  {
    "question": "ქირურგი ოპერაციის მსვლელობის დროს ახდენს კალოს სამკუთხედის ელემენტების იდენტიფიცირებას დისექციის გზით. აღნიშნული სამკუთხედი წარმოდგენილია ყველა შემდეგი ელემენტით, გარდა",
    "options": [
      "ნაღვლის საერთო სადინარი",
      "ნაღვლის ბუშტის სადინარი",
      "ღვიძლის პარენქიმა",
      "ნაღვლის ბუშტის არტერია",
      "ღვიძლის საერთო სადინარი"
    ],
    "correct_answer": "ნაღვლის საერთო სადინარი"
  },
  {
    "question": "რომელ გასტროინტესტინალური ჰორმონების ჰიპერსეკრეციას ნაკლებად ახასიათებს დიარეა?",
    "options": [
      "სეროტონინი",
      "გასტრინი",
      "მოტილინი",
      "ქოლეცისტეკინინი"
    ],
    "correct_answer": "ქოლეცისტეკინინი"
  },
  {
    "question": "პიგმენტური კენჭების განვითარება ნაღვლის ბუშტში დაკავშირებულია ყველა ჩამოთვლილ პათოლოგიასთან, გარდა",
    "options": [
      "ღვიძლის ციროზი",
      "ჰემოლიზური ანემია",
      "სანაღვლე გზების ინფექცია",
      "მორბიდული სიმსივნე"
    ],
    "correct_answer": "მორბიდული სიმსივნე"
  },
  {
    "question": "ნაღვლის ბუშტის სადინარში ჩაჭედილი კონკრომენტი ზოგჯერ იწვევს ღვიძლის საერთო სადინარზე ზეწოლას, რამაც შეიძლება გამოიწვიოს მექანიკური სიყვითლე. აღნიშნული სინდრომია",
    "options": [
      "ჟილბერტის სინდორმი",
      "მირიზის სინდრომი",
      "ეიზენბერგერის სინდრომი",
      "ლერიშის სინდრომი",
      "ბეჩეტის სინდრომი"
    ],
    "correct_answer": "მირიზის სინდრომი"
  }
]